<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>真实世界的图书馆</title>
  
  <subtitle>永远相信美好的事情即将发生</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://lrq520.com/"/>
  <updated>2018-10-26T14:59:34.307Z</updated>
  <id>https://lrq520.com/</id>
  
  <author>
    <name>李若谦</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>公告</title>
    <link href="https://lrq520.com/%E5%85%AC%E5%91%8A/"/>
    <id>https://lrq520.com/公告/</id>
    <published>2018-12-31T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-10-26T14:59:34.307Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本图书馆暂处于未完全对外开放状态。<br>预计将在 2018-2019 跨年夜正式运行。<br>感谢支持：）</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;本图书馆暂处于未完全对外开放状态。&lt;br&gt;预计将在 2018-2019 跨年夜正式运行。&lt;br&gt;感谢支持：）&lt;/p&gt;

      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>诺奖得主给年轻人的三个建议</title>
    <link href="https://lrq520.com/%E8%AF%BA%E5%A5%96%E5%BE%97%E4%B8%BB%E7%BB%99%E5%B9%B4%E8%BD%BB%E4%BA%BA%E7%9A%84%E4%B8%89%E4%B8%AA%E5%BB%BA%E8%AE%AE/"/>
    <id>https://lrq520.com/诺奖得主给年轻人的三个建议/</id>
    <published>2018-11-04T03:40:00.000Z</published>
    <updated>2018-11-04T03:40:07.457Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>迈克尔·莱维特是2013年诺贝尔化学奖得主。</p><p>在接受澎湃新闻采访时，71岁的莱维特给中国的年轻人和年轻科学家提出了自己的建议。</p><ul><li><p>第一个建议是：更加自信，多问问题。他希望让年轻人觉得自己很强大，“很多年轻人都问我该做什么，但其实他们必须自己想想该做什么”。莱维特说，对老年人特别尊重的文化，在家庭和社会中非常好，但是在科学界就不一定了。年轻的科学家往往会有很好的想法，而年长的科学家则可能不再优秀，“老年人擅长的是旧事物，但不擅长新事物，就像互联网一样，有趣的应用程序是年轻人开发的，同样的道理在科学中也是如此。”</p></li><li><p>第二个建议是：要学会犯错，如果你不犯错误，那就是你不够努力。莱维特认为，这个道理对每个人、每个领域都适用。“有时候你努力做一件事情，一旦努力了，就有可能会犯错误。”而当你犯错误的时候，你会从错误中学到更多。</p></li><li><p>第三个建议是：挑战想法，而不是挑战某个具体的团体或权威。不要为了挑战权威而挑战权威。莱维特举例说，如果有人说：“永远不要犯错误，总是要非常小心。”你可以回答，你是挑战这个想法，而不是挑战对方。“可以挑战想法，但纯粹挑战某个团体或权威没有意义。”</p></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote class=&quot;blockquote-center&quot;&gt;自信，犯错，挑战想法&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="个人" scheme="https://lrq520.com/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA/"/>
    
    
      <category term="方法建议" scheme="https://lrq520.com/tags/%E6%96%B9%E6%B3%95%E5%BB%BA%E8%AE%AE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>题目</title>
    <link href="https://lrq520.com/%E6%94%B9%E5%96%84%E6%83%85%E7%BB%AA%E3%80%81%E6%8F%90%E5%8D%87%E5%BF%AB%E4%B9%90%E7%9A%846%E7%A7%8D%E6%96%B9%E6%B3%95/"/>
    <id>https://lrq520.com/改善情绪、提升快乐的6种方法/</id>
    <published>2018-11-04T03:38:00.000Z</published>
    <updated>2018-11-04T03:40:06.208Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>积极心理学家肖恩·埃科尔在《快乐竞争力》（Happiness Advantage）一书中，介绍了6种改善情绪、提升快乐的方法。</p><ol><li><p>找到一个让你期待的目标。曾有一项研究发现，人们仅凭想象自己在看一部喜剧片，就能让大脑的内啡肽（一种脑下垂体分泌的激素，相当于天生的镇痛剂）浓度提升 27％。很多时候，一个活动里最让人开心的就是期待的部分，如果你无法马上去度假，不妨通过把这项活动写进行日程里来提振心情。</p></li><li><p>用心行善。研究显示，利他行为是有助于缓解压力的。一组实验参与者被告知一天内要完成五件善事，他们的快乐程度会高于其他组。即使在实验结束许多天之后，这种快乐感依然持续存在。</p></li><li><p>营造正向环境。环境会影响人们的心态和幸福感，尽管我们对环境没有完全的掌控权，但还是可以做些具体的努力，为它营造正向的气氛。</p></li><li><p>运动。运动不仅具有提振情绪、缓解压力的效果，而且效果相当持久，不管你是走路、骑车、跑步，只要让身体动起来，任何形式都可以。</p></li><li><p>花钱（不过，不是买东西）。把钱花在实际经验，尤其是与他人相关的经验上，可以创造出更有意义、也更持久的正向情绪。可以尝试记录每个月的开支，月底时想想：自己的钱大部分是买了东西？还是买了经验？每项支出是否带来了快乐感？持续多久时间？</p></li><li><p>发挥性格优势。埃科尔有一个性格优势是喜爱学习。他一年有三百天都要出差，长期奔波在机场和酒店会损害他的心情。于是他决定每到一个新地方，就去学习认识一段当地的历史，这么做改善了他的情绪和心境。他建议，你要找出自己的性格优势，试着把至少一项特质融入到日常生活里。</p></li></ol><p>希望大家每天快乐:)</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote class=&quot;blockquote-center&quot;&gt;快乐不仅是一种情绪，也是一种工作动力与优势&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="个人" scheme="https://lrq520.com/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA/"/>
    
    
      <category term="方法建议" scheme="https://lrq520.com/tags/%E6%96%B9%E6%B3%95%E5%BB%BA%E8%AE%AE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>基因编辑技术</title>
    <link href="https://lrq520.com/%E5%9F%BA%E5%9B%A0%E7%BC%96%E8%BE%91%E6%8A%80%E6%9C%AF/"/>
    <id>https://lrq520.com/基因编辑技术/</id>
    <published>2018-10-28T01:56:00.000Z</published>
    <updated>2018-10-28T02:29:12.488Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="如何理解基因编辑技术"><a href="#如何理解基因编辑技术" class="headerlink" title="如何理解基因编辑技术"></a>如何理解基因编辑技术</h1><p>基因编辑技术分为两部分，这两部分合起来就是这套基因编辑技术的名字:CRISPR-Cas9。</p><ul><li><p>CRISPR 能够把那些被病毒感染后的细菌多出外来的 DNA 序列标出来。用术语讲就是将外来片段整合进细菌细胞的基因组，转录出 RNA 。可以把 CRISPR 想成是基因编辑中的导航器。</p></li><li><p>Cas9 相当于剪刀。 导航器将 Cas9 导航到外来片段所在位置，将其剪除。</p></li><li>所以，CRISPR+Cas9，本质上就是导航加编辑，完成精确打击。</li></ul><p>如果用写书来作对比，人类基因组是本天书，长达30亿个字（碱基对），两万多个概念（基因）散布其间。如果我要修改书中的任何部分，得用文本编辑工具，它提供了查找功能，输入关键字，全文检索，找到目标，然后编辑操作，删除、改写、插入，等等。</p><p>基因编辑与此类似： CRISPR 对应于查找功能，在30亿个字的天书里找到对应的基因片段。Cas9 则对应于删除、改写、插入等操作。两者合力，理论上可以找到任意目标基因编码，可删除，可插入，可改写，还可多重编辑。</p><p>这样一来，编辑基因就像是在编辑文章。</p><h2 id="实现的两个制约"><a href="#实现的两个制约" class="headerlink" title="实现的两个制约"></a>实现的两个制约</h2><p>要达到上面提到的编辑基因仿佛编辑文章，目前还有两大制约。</p><p>第一，人类基因组是一部天书，我们还远远没有读懂。目前达到的水平差不多是这样：每个字都认识，全篇就基本不懂；有些段落好像读懂了，但上下文基本不懂；至于伏笔、隐喻，根本不懂。就像一个人离他刚刚脱盲没多远那样。<br>第二，基因编辑技术虽然精度显著提升，但在查找目标基因时，仍然有可能脱靶，就是搜索到错误的基因片段。比如说想搜的是“冯京”，但却定位到了“马凉”。如果一不小心在一个错误的基因上动刀，想想就不寒而栗。</p><h2 id="解决方法"><a href="#解决方法" class="headerlink" title="解决方法"></a>解决方法</h2><p>对于第二个脱靶问题，目前科学界有4个办法，</p><ul><li>一是理性主义的， 就是用电脑算法遍历人类基因组这本天书，精确评估脱靶风险；</li><li>二是实证主义的， 就是大量实验，在相似基因序列上反复打靶，直到找到脱靶风险最小的选择；</li><li>三是工具主义的， 就是改进导航工具增加精度；</li><li>四是打补丁主义的， 因为剂量越大则脱靶风险越大，那就控制好剂量等等。</li></ul><p>总之，想要完美地实现编辑基因，还有很长的路要走。</p><h1 id="制作物种大杀器"><a href="#制作物种大杀器" class="headerlink" title="制作物种大杀器"></a>制作物种大杀器</h1><p>所谓的物种大杀器，也就是毁灭物种的武器。下面我来说说要制作这样一个武器需要哪些步骤。</p><ul><li>第一，找到是一类非常“自私”的基因。<ul><li>本来上一代的特定基因各有五成几率传给后代，但有一类基因比较特殊，它不一定能为后代带来什么好处，但几乎百分百能传下去。科学家们不知道怎么说它好，称之为“自私”基因。</li></ul></li><li>第二，有科学家开脑洞，如果能利用这类自私基因特别强大的遗传能力，加以改造，不就能在一个物种当中迅速向后代普及新特征？<ul><li>比如，如果把“绿眼睛”的基因编码搭载在自私基因上，因为近乎100%能传到下一代，那么，不用多少代，这个物种就会被”绿眼睛“完全统治。</li></ul></li><li>第三，在合用工具出现之前，将你想要的基因编码植入自私基因不过是空想。<ul><li>但是 CRISPR-Cas9 基因编辑技术改变了这一难题：它可以精确地找到自私基因，敲出其原来的部分编码，植入你想搭载的基因编码。就跟运载火箭一样，推进器、燃料舱都不动，就置换了货舱。</li></ul></li><li>第四，更进一步。<ul><li>不光置换了“火箭”的货舱，植入目标基因编码，还把基因编辑工具包也一并植入，层层嵌套，打造出强化版的自我复制器。“绿眼睛”会像野火一样迅速传遍整个物种。</li></ul></li></ul><p>上面讲的第一、第二、第三、第四，这四步整套做法就叫作<strong>基因驱动器</strong>， 它能够在物种当中迅速地普及新特性。</p><p>例子里面是给物种加入“绿眼睛”这种特性，那么其他特性呢？</p><p>已经有科学家考虑用基因驱动器方法来消灭疟疾。疟疾通过蚊子传播，消灭蚊子就能消灭疟疾。办法是用基因驱动器把隐性的绝育基因植入雌性蚊子。单份的隐性绝育基因可以遗传，会很快在蚊子界普及。最后，当所有蚊子都携带双份的绝育基因时，灭绝降临。蚊子界现在最应该担心的，就是那只雌蚊子逃出实验室。请注意，这句话并不是笑话。一旦针对蚊子的物种大杀器投入使用，那么地球上所有的蚊子都会灭绝。</p><p>如果你觉得这个武器很可怕，那么恭喜你，和美国中情局的看法达成一致。在《全球威胁评估》报告中，美国中情局把物种大杀器与核武器、化学武器并列为大规模杀伤性武器之一。</p><p>用基因编辑来控制进化的力量大到不可想象。</p><h1 id="控制进化的力量"><a href="#控制进化的力量" class="headerlink" title="控制进化的力量"></a>控制进化的力量</h1><p>过去30多亿年以来，自从有了生命。进化都是靠两个最基本因素：一是自然选择；二是基因的随机突变。</p><p>自然选择比山岳还永恒，但基因随机突变这件事却有可能天翻地覆。现在通过基因编辑技术，人能够修改植物、动物以及自己的基因。从此它们的变化不再是随机的。包括前文提到的物种大杀器，最终还是要掌握在人类自己手中。</p><p>CRISPR-Cas9 并不是第一个基因编辑技术，此前至少有两种已相当成熟的方法，但跟前辈相比，它简单、有效、廉价、精确、普适。</p><p>它使得基因编辑这件事从复杂变得简单，从昂贵变得低廉，从实验室进入寻常百姓家。简而言之就是它把基因编辑这件事给民主化了。CRISPR-Cas9 的发明人杜纳德说，任何人只要有过实验室的训练，再花几千美元准备工具，就可以在自己的地下室里面实现基因编辑技术。</p><p>它的发明是偶然也是必然。科学发现与发明有两种，一种是你不发现人类就会错过很久；一种是全世界有好多科学家又合作又竞争，朝着一个已经看得见的目标赛跑。相对论就属于前者，而 CRISPR 基因编辑技术则属于后者。</p><p>基因编辑技术的毁灭潜能与创造力，都在于接下来人们的选择。下面我例举了几个目的，是科学家已经实现或者将要实现的，供参考。</p><h2 id="复活猛犸象"><a href="#复活猛犸象" class="headerlink" title="复活猛犸象"></a>复活猛犸象</h2><p>哈佛大学一个团队已经完成对两只猛犸象的完整基因测序。他们把猛犸象的基因组与其现代近亲亚洲象的基因组作穷尽比对，发现共有1668个基因差别，大多与温度习性、皮肤、毛发和脂肪有关——猛犸象生活在冰天雪地，亚洲象生活在南亚。</p><p>他们已经用基因编辑技术将其中16个基因的亚洲象版本替换成了猛犸象版本，理论上可以把所有1668个基因都替换成猛犸象版本，用今天的亚洲象来复活灭绝于数万年前的猛犸象。</p><p>侏罗纪公园，已经不再是梦了。</p><h2 id="战胜癌症"><a href="#战胜癌症" class="headerlink" title="战胜癌症"></a>战胜癌症</h2><p>基因编辑技术在攻克癌症这件事上是辅助角色，现在有两个路径。</p><ol><li><p>帮助精准确定致癌病变的基因突变。 把癌症病变与特定的基因突变挂钩这件事很难，大多数癌症的基因机理现在还是盲人摸象，而基因编辑可以帮我们摸得更快点。过去靠漫长的实验室试错，现在可以简单得多。已经有研究团队编辑出疑似与急性白血病相关的多种基因突变，注射到不同的小白鼠身上，观察哪个得了急性白血病，结果一目了然，精度、速度都提高很多。</p></li><li><p>协助免疫疗法。 与传统的化疗、放疗、手术不同，免疫疗法不直接杀灭癌细胞，而是激发我们的免疫系统来打击癌细胞，征用的生力军叫作T细胞。免疫疗法的关键就是让T细胞识别并打击癌细胞，理想的情况是患者得哪种癌症，就针对性地定制T细胞来打击它。而定制这件事，就轮到基因编辑登场了。用它把普通T细胞用来识别癌细胞的受体敲出，置入针对特定癌症的受体，相当于给T细胞装上了自动对标的巡航导弹。这个方法已经有临床成功的病例。</p></li></ol><p>乐观的科学家预计，用不了多久，癌症的免疫疗法就会进入普通的药房。</p><h2 id="制造完美婴儿"><a href="#制造完美婴儿" class="headerlink" title="制造完美婴儿"></a>制造完美婴儿</h2><p>既然基因编辑技术可以用来治病，那就一定会有人想用它来制造完美婴儿。既然有人努力在婴儿的胚胎期就纠正其遗传缺陷，那就一定会有人努力为其置入超级能力属性。天赋这件事，过去是自然母亲的安排，但是现在已经有人已经在构思这件事的商业前景。应该不应该做这件事，仍然是个至关重要的问题。</p><p>那么，人类应不应该人为地永久性地改变人类自己的基因组？只有实践才能给出答案。</p><blockquote><p>参考资料<br>王烁 《基因编辑 | 基因能定制，会有多恐怖？》</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote class=&quot;blockquote-center&quot;&gt;人类的未来可能就在这里&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="科学" scheme="https://lrq520.com/categories/%E7%A7%91%E5%AD%A6/"/>
    
    
      <category term="科学概念" scheme="https://lrq520.com/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《铁血战士》影评</title>
    <link href="https://lrq520.com/%E3%80%8A%E9%93%81%E8%A1%80%E6%88%98%E5%A3%AB%E3%80%8B%E5%BD%B1%E8%AF%84/"/>
    <id>https://lrq520.com/《铁血战士》影评/</id>
    <published>2018-10-27T14:43:00.000Z</published>
    <updated>2018-10-28T02:42:55.448Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我最近看了《铁血战士》这部电影。受到了影片中的一个科学细节的启发，结合我最近读的一些书，暂且抛开影片的特效和音效这些，单单从其中一个科学维度上来讲一下我受到这部电影的启发。</p><p>我们知道，推动情节发展的一般是<strong>矛盾</strong>。而以外星世界侵略地球为题材的电影，往往矛盾都是在于外星人因为各种各样的原因要殖民地球。它们为了达到这一目的，使出了各种高科技来与人类战斗。最经典的例子就是《变形金刚》这种电影。</p><p>但是，这部《铁血战士》，有点不一样。</p><h1 id="这可能是个好思路"><a href="#这可能是个好思路" class="headerlink" title="这可能是个好思路"></a>这可能是个好思路</h1><p>影片中，外星人铁血战士为了能够更好的生存下去，并没有选择试图“消灭”人类，反而是产生了一种合作关系——我不杀你，但是我要获取你的资源。当然，这是不公平的合作。</p><p>在电影里面，根据地球科学家的猜测，铁血战士们穿梭于整个银河系，找各种各样的生命，在这些生命中找到能力最强的（比如最有力气的生命），提取出这些生命的 DNA ，然后把这些生命的 DNA 融合进自己的 DNA 中。无疑，经过了这种 DNA 基因层面上的升级的铁血战士，拥有更强的力量，更强的智力，以及所有他想要升级的能力。</p><p>而我想说的是，这部电影的给我启发就是，我们人类也可以这样做。</p><h2 id="生命3-0"><a href="#生命3-0" class="headerlink" title="生命3.0"></a>生命3.0</h2><p>最近人工智能领域内有一本很流行的书，叫做《生命3.0》。这本书的作者叫泰格马克，他对于生命给出的定义是:生命就是可以自我复制的信息处理系统。<em>其中的“信息”包括个体硬件复制的蓝图以及个体行为的模式。</em> 一个生命体包括“硬件”和“软件”：硬件就是它的身体，软件就是信息。</p><p>举个最简单的例子。一个微生物的结构非常简单，无性繁殖，自己就能够复制自己。它的 DNA，就是它硬件的复制蓝图。它的行为模式也很简单，就好像一个计算机算法：如果当前环境中的营养物质多，它就停留一会儿；如果这个地方营养物质少，它就换个地方。DNA 和它的这种行为算法，就是它的软件。</p><p>泰格马克把生命分成三个阶段，下面我来简单介绍一下泰格马克这三个阶段。</p><blockquote><ul><li><strong>生命1.0</strong>，是说这个生命的硬件系统和软件系统都是靠演化来进行更新迭代的，完全是自然选择的结果。基本上除了人以外所有的生物都是如此。有些动物可能会一代比一代聪明或者一代比一代强壮，那只不过是因为自然选择。环境变了动物不会主动适应，只能寄希望于下一代，通过生育过程中的随机变异。条件好的有优先交配权，不行的被淘汰了，行的留下。<em>但是，实际上这些生物一切功能上的改进都是听天由命，而不是主动学习的结果。</em></li><li><strong>生命2.0</strong>，是硬件升级仍然依赖自然演化，一部分软件升级则可以自己设计。泰格马克认为人类——准确的说是智人——就处于这个阶段。人类的特点是可以学习。<em>不过，我们虽然能学习新知识，但不能随便升级自己的身体。</em></li><li><strong>生命3.0</strong>，则是硬件和软件都可以自己设计。泰格马克认为，如果一个 AI 具有自己学习新东西的能力，而且还能自己升级硬件，那它就是生命3.0。现在对于我们来说，计算机升级硬件是家常便饭。比如内存不够大可以加内存条，CPU不够快可以换CPU。而人工智能则是“生命3.0”，它们将可以随意升级软件和硬件。</li></ul></blockquote><p>我认为，电影里面的铁血战士其实描述的就是生命3.0。它们在银河系里面找各种生命，目的就是为了升级自己的硬件。如果用计算机科学做类比，就是铁血战士们为了拥有更强的运算速度，拥有更强的续航能力，去宇宙找各种各样计算机里面最好的CPU，内存，电池设计，然后把这些设计里面最精华的部分复制到对自己的设计里面。</p><h2 id="基因编辑技术"><a href="#基因编辑技术" class="headerlink" title="基因编辑技术"></a>基因编辑技术</h2><p>我承认，以上的观点只是在理论层面上进行讨论的。</p><p>但是，有一项技术，叫做基因编辑技术，也就是CRISPR-Cas9。这项新的技术能够重新编辑基因，找到相应的基因进行删除，甚至改写基因。<br>关于这项技术的深入讨论，有点偏离本文主题，而且看懂得有些生物学基础。如果你感兴趣，<a href="/%E5%9F%BA%E5%9B%A0%E7%BC%96%E8%BE%91%E6%8A%80%E6%9C%AF/">点击此处的链接</a>即可查看。</p><h1 id="人类会如何选择"><a href="#人类会如何选择" class="headerlink" title="人类会如何选择"></a>人类会如何选择</h1><p>按照理论，接下来人类在科学上的发展，完全可以利用基因编辑技术达到像影片中描述的铁血战士那样，在其他生物里面，挑选最强的生物，提取它的基因，从而改变自己的基因。当然，我们人类目前无法达到在太空中随意翱翔，而且近30年来在宇宙航行领域并无多大突破。所以，即使基因编辑技术完全实现编辑人体内基因，要找的生物也只有从地球上获取。</p><p>到了那个时候，人类将会做出什么样的选择呢？</p><p>比如，有位想要跑得快的运动员，完全可以找到基因编辑技术的科学家，让他们在地球的生物圈里面找到一群猎豹里面跑的最快的一只，然后提取出它的基因，把影响它跑步速度的基因插入那位运动员的体内。而没有使用基因编辑技术的人类将永远无法超越这位运动员。</p><h2 id="作弊导致的不平等"><a href="#作弊导致的不平等" class="headerlink" title="作弊导致的不平等"></a>作弊导致的不平等</h2><p>看到这里，不知道你的心里有没有一点疑惑，这位运动员通过基因编辑技术改变了自己的基因之后，他还能去参赛吗？要是可以的话，那不就是作弊了嘛。</p><p>我们一直都相信人和人都是平等的。但是现在看来，好像不是这样的了。有人生下来智商有点低，过去看来这个孩子就是弱智了。但是未来的基因编辑技术的科学家会说，没事，基因可以改变的。于是挑选了一个智商高的生物的基因改变这个原来是弱智的小孩。为什么说原来是弱智呢？因为经过改造之后，这个小孩的智商，可能会明显高于普通人，变成一个天才。</p><h2 id="社会的分化将会越来越大"><a href="#社会的分化将会越来越大" class="headerlink" title="社会的分化将会越来越大"></a>社会的分化将会越来越大</h2><p>有人会说这样不是挺好的嘛，人类社会将没有智商低的人了，而且人人都可以是天才。这样一来，人类社会的发展速度一定会提升几个数量级啊！</p><p>但是别忘了，经济学上的稀缺还是存在的。基因编辑技术实现的最开始一定是昂贵的，刚开始只有少数人能买得起。</p><p>也就是说，最开始的时候，只有富人可以享受想聪明就聪明，想健康就健康，想跑得快就跑得快的权利。</p><p>这意味着一个人的经济能力可以通过基因编辑技术直接转换为他的社会竞争力。再往深想一层，一个家庭的经济能力，可以通过这种技术转换成家庭后代的社会竞争力。所谓的“富不过三代”将永远是个谚语了！现在想要培养一个孩子成为天才，有钱是远远不够的。</p><p>但是，未来只要你有钱，你的孩子直接就是天才了。学任何一个领域的新知识，分分钟的事。一本50万字的书，可能一个小时就阅读完了——而且得益于提升记忆力和理解力的基因，一个小时下来获得的知识还比那些花一个月读下来的人要多的多。富人的孩子更聪明，赚的钱比正常人多，是毫无悬念的。</p><p>2010年，全球最有钱的388人拥有的财富，相当于全球一半贫穷人口拥有的财富总和。2014年，这个数字是85人。2015年，62人。2017年，只有8个人。也就是说，一辆商务车，就能装下全球一半人口的财富。</p><p><em>富人会越来越少，穷人，才是是大多数人。</em></p><h1 id="更可怕的未来"><a href="#更可怕的未来" class="headerlink" title="更可怕的未来"></a>更可怕的未来</h1><p>如果你觉得上面描述的未来并不可怕，那么接下来的故事，可能会让你毛骨悚然。</p><p>基因编辑技术达到一定水平之后，人类可能会抛弃了自然生育，后代通过人工授精、体外培养的方式来繁殖。也就是说，胎儿的整个发育过程根本不在母体进行，而是体外试管授精之后在培养瓶中开始发育。</p><p>培养瓶可以干什么呢？提供营养、氧气和激素。</p><p>可能有人已经想到了，可以通过控制培养瓶里的供给人为造成种姓制度。低种姓供给的营养物质少，氧气供应也受到限制。自然低种姓婴儿出生的时候智力就很低下。</p><p>这样一来，每个人在一出生就被社会打造成最适合的样子。低种姓的人智商不够，只能也只会干些体力活，修修机器。高种姓的人只能也只会进行脑力劳动，在工作室里面想出更适合生产的高效率工具，然后交给低种姓的人去做。</p><p>每个人在社会中，有且只有一种工作适合你，你就是为了完成这项工作而生的。那时候，在极为精细的社会下一定没有饥饿，病痛和贫困。你愿意生活在那样的社会吗？你认为你生活在那样的社会会幸福吗？</p><p>不过，我可以告诉你，出生在那里面的人肯定感觉是幸福的，因为他们想不到也不会去想自己还能做什么别的工作。他们就是为了自己的工作而生。</p><h1 id="我的感受"><a href="#我的感受" class="headerlink" title="我的感受"></a>我的感受</h1><p>我认为，在影片中的铁血战士分为想要获取人类 DNA 并殖民地球的终极铁血和想要保护地球不让终极铁血达到这一目的的铁血在逻辑上是正确的。毕竟在铁血战士的星球上，由于矛盾激发的战斗比在影片中能体现出来的多的多。</p><p><strong>人类，可能就是铁血战士。</strong></p><blockquote><p>如果你对本文的思想实验有兴趣，可以阅读一下几本书，帮你更深刻地理解人类未来。</p><ul><li>《生命3.0》</li><li>《未来简史》</li><li>《今日简史》</li><li>《自私的基因》</li><li>《美丽新世界》<br>本文为个人观点。因为我水平和见识有限，如果在科学事实等方面出现错误，请多多指教。<br>如果发现错误，可以通过QQ:1131734303联系我。<br>感谢:)</li></ul></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote class=&quot;blockquote-center&quot;&gt;本文内容基本脱离原电影，无剧透。但建议观看电影后再看本文。&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="艺术" scheme="https://lrq520.com/categories/%E8%89%BA%E6%9C%AF/"/>
    
    
      <category term="影视作品" scheme="https://lrq520.com/tags/%E5%BD%B1%E8%A7%86%E4%BD%9C%E5%93%81/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>三个目标</title>
    <link href="https://lrq520.com/%E4%B8%89%E4%B8%AA%E7%9B%AE%E6%A0%87/"/>
    <id>https://lrq520.com/三个目标/</id>
    <published>2018-10-26T21:59:26.687Z</published>
    <updated>2018-10-26T22:30:13.527Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="戈壁的关门线"><a href="#戈壁的关门线" class="headerlink" title="戈壁的关门线"></a>戈壁的关门线</h1><p>去过走戈壁的人都知道，对于一个体能属于中等水平的普通人，一天全程走完大概需要6个小时。这是大多数人的水平。</p><p>有些人的体能比较差，走的要慢一些。但是对于戈壁的管理人员来说，不能一直等这些走的慢的人。所以，戈壁在终点线设置了一条关门线。也就是说，如果有人过了8个小时都还没走完，那就不会等他们了，管理员就关门了。</p><p>不过，一定会要这条关门线吗？</p><p>答案是，一定要有。因为管理员要把装备全都拆掉，装车，然后运回到城市。所以必须有这条关门线。<br>在戈壁里面，这条关门线是8个小时。所以很多人在戈壁里面走的时候心里面就知道最差最差不能慢于关门线。</p><p>但是，请注意，他们说的是不能慢于关门线。这个慢于关门线，并不是这群人真正的目标。假如有个人他体能特别好。那么他的目标可能就是一定要走第一，或者一定要4个小时内走完。</p><h1 id="三个目标"><a href="#三个目标" class="headerlink" title="三个目标"></a>三个目标</h1><p>这时候，就有三个目标出现了。</p><ul><li>第一个目标：最高目标。这些人一般是要走第一名。假设第一名大概是4个小时，那目标就是一定要4个小时走完。</li><li>第二个目标：中间目标。这也是大部分人的目标。认为自己不能太落后。于是定个6个小时走完全程的目标。</li><li>第三个目标：底线目标。底线目标就是最差最差不能晚于8小时关门线，不然的话就是失败了。</li></ul><p>其实我们做事情的时候心里都有这三个目标。我们都知道，不能把最差的那条线作为目标，因为万一稍有差池面临的就将是失败。最明智的选择是，把最高的线作为目标。</p><blockquote><p>正如《论语》中说的:<br>取乎其上，得乎其中；<br>取乎其中，得乎其下；<br>取乎其下，则无所得矣。</p></blockquote><h1 id="生活中的关门线"><a href="#生活中的关门线" class="headerlink" title="生活中的关门线"></a>生活中的关门线</h1><p>比如说，我过两天要去登山，登山的时候我要带个睡袋，睡袋上面有温标，是零下10度到零下20度。也就是说在零下10度到零下20度的时候，这个睡袋可以使用。爬山前，我去了解了一下，原来山顶的温度是零下20度，那这个时候我要不要用这个睡袋呢？</p><p>当然不要。</p><p>如果在零下20度就用睡袋的话，睡在里面，就会冻得瑟瑟发抖。因为零下20度是这个睡袋的极限温标。万一到时候睡袋有一点湿了，那我是不是就会冻着了，万一到时候没有很好的地垫，地上觉得很冰凉，这个时候又会遇到一些问题。所以在各种突发情况之下，当我们把自己卡在最低的限度去做事情的时候，你就不能承担任何的风险。就算你承担那些风险，你也会觉得特别的不舒适。甚至可能会有生命危险。</p><p>所以一定要把自己的目标定为最高目标，然后取其上而得其中。</p><p>如果真的要睡在零下20度，应该用个零下15度到零下25度的睡袋，可能才会正舒适。</p><p><strong>所以，千万不要把底线目标作为目标。</strong></p><p>设定了三个目标后，最低目标也就是最后期限。不能晚于这个，晚于这个其实就意味着Game over。</p><p>比如你考试交卷子的时候，你如果赶在最后一分钟去把卷子交了，万一你在最后一分钟发现居然有道题，我忘了写了，你发现完全来不及了。所以如果要把目标定在提前10分钟完成，当成你的一个目标。哪怕提前5分钟完成，你也有回旋的余地。</p><p>我们通常的做法应该是：心中装有最高目标，然后努力。也许天有不测风云，你只得到了中间的状态，但无论如何都不能低于底线目标。</p><p>如果你心中没有装备这个目标，却得到了最好的结果。那么你应该明白，那是运气撒了谎，且运气不会始终降临在你身上。如果遇到意外，以底线目标为目标的话，你面临的，将是惨痛的失败。</p><h1 id="本文得到"><a href="#本文得到" class="headerlink" title="本文得到"></a>本文得到</h1><p>生活中的事情往往有三个目标最高目标，中间目标，最低目标。分别对应着超越，优秀，合格。</p><p>我看到过一句话:对一件耽误不起的事情，最后半小时的时间不是你的，是上帝的。</p><p>这句话就是在说，一定不要把最低目标设置成自己的目标。</p><p>如果你看完本文已经忘记了大半，我建议再看一遍这句话:取乎其上，得乎其中；取乎其中，得乎其下；取乎其下，则无所得矣。</p><blockquote><p>参考资料<br>微信公众号:刘润</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote class=&quot;blockquote-center&quot;&gt;失去了目标感才是最可怕的&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="个人" scheme="https://lrq520.com/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA/"/>
    
    
      <category term="智慧" scheme="https://lrq520.com/tags/%E6%99%BA%E6%85%A7/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>安慰剂效应</title>
    <link href="https://lrq520.com/%E5%AE%89%E6%85%B0%E5%89%82%E6%95%88%E5%BA%94/"/>
    <id>https://lrq520.com/安慰剂效应/</id>
    <published>2018-10-20T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2018-10-26T14:42:36.822Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="神奇的安慰剂效应"><a href="#神奇的安慰剂效应" class="headerlink" title="神奇的安慰剂效应"></a>神奇的安慰剂效应</h1><p>生活中有些人早上要是不喝几杯咖啡就无法工作，说咖啡能让他们头脑清醒。但是，有研究表明，喝咖啡的作用，可能仅仅是个安慰剂效应。<strong>事实上，哪怕你给那些人喝的是清水，只要你告诉他这水里有咖啡因，他喝下之后也能感到精神倍增。</strong></p><p>一讲到安慰剂效应，人们往往会就会提出质疑:安慰剂效应是不是一种欺骗？毕竟仅采用生理盐水或非药用成分治疗，这听起来一点都不科学。</p><p>然而事实却证明，有三分之一的患者会被安慰剂治愈。而且根据研究报告，只要条件适合，几乎每个人都会对安慰剂产生反应，哪怕你是医生或者科学家也如此。</p><p>最令人高兴的是，安慰剂不仅仅对心理疾病有用，大量生理类疾病，包括像肿瘤这样的器质性病变，都有大量安慰剂效应的案例存在。从血压、胆固醇、病灶区域等科学的可视化手段能真实观测得到的数据来看，它不仅改变了人的感官，同时也改变了机体的生化系统。看起来有点专业，但是其实就是在说:安慰剂造成很多影响，不是自欺欺人就能达到的效果。</p><h1 id="我知道了安慰剂效应，它还有效吗？"><a href="#我知道了安慰剂效应，它还有效吗？" class="headerlink" title="我知道了安慰剂效应，它还有效吗？"></a>我知道了安慰剂效应，它还有效吗？</h1><p>或许有人会说，在那些安慰剂起作用了的故事里，病人是不知情的。那么如果让他们知道了他们服用的药物其实是安慰剂，这个安慰剂岂不是失效了？答案是否定的。即使你跟使用者说明了这就是安慰剂，并且跟他讲清楚了安慰剂背后的原理，那么它对你就依然起作用。</p><p>有些相信人体有自我疗愈的功能的人认为，安慰剂之所以有效，是因为人体内存在一种自我疗愈的力量，哪怕你受教育程度很高，哪怕你知道了安慰剂效应的存在，但只要你相信自己身体里确实存在自愈的力量，并用科学的办法调动这股力量，就能让身体更健康。</p><p>但是目前科学界最广泛接受的一种解释是:积极的心理暗示。很多接受安慰剂的病人认为他们正在接受真正的治疗。他们相信治疗必然有效，结果他们的病情就真的在自我暗示下慢慢好转。</p><p>表观遗传学是遗传学下的一个分支。这个学派认为，虽然我们生来基因已经确定，但每个基因上都有一个“开关”，开关没被激活，这个基因就不一定被表达。这意味着，即使你有这个基因，但是没有被激活，就和没有这个基因是一样的。虽然你不能改变你的遗传基因，但你可以利用心理力量来影响遗传基因的表达方式。</p><p>目前，科学家认为外界信号，比如营养、居住环境乃至思维和情绪状态，都会对身体调控蛋白质产生影响，而调控蛋白质就决定了如何表达，甚至是否表达 DNA 上所包含的遗传信息。这也就证明了一个人生活的幸福程度，会影响这个人的 DNA 表达，进而影响他的健康。</p><p>因此，人体的生理状态是 <em>相信自己会更好</em> 与 <em>认为自己会生病</em> 这两种想法之间的博弈。</p><h1 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h1><p>1.即使服用的是安慰剂，但是你对服用的东西有预期，那么也能达到和真实的药物或治疗一样的效果。</p><p>2.哪怕你知道这是安慰剂，它还是会对你有用。这意味着，安慰剂效应不是一个害怕被拆穿的戏法。你大可以放心了解相关的研究，做一个理性的、清醒的明白人。同时，还能享受安慰剂带来的好处。</p><blockquote><p>参考资料<br>杨霁琳 每天听本书解读的《安慰剂效应》</p></blockquote><p>推荐阅读<br><a href="/%E5%8F%8D%E5%AE%89%E6%85%B0%E5%89%82%E6%95%88%E5%BA%94/">《反安慰剂效应》</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote class=&quot;blockquote-center&quot;&gt;安慰剂效应不是欺骗，而是真的有效&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="科学" scheme="https://lrq520.com/categories/%E7%A7%91%E5%AD%A6/"/>
    
    
      <category term="科学概念" scheme="https://lrq520.com/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>反安慰剂效应</title>
    <link href="https://lrq520.com/%E5%8F%8D%E5%AE%89%E6%85%B0%E5%89%82%E6%95%88%E5%BA%94/"/>
    <id>https://lrq520.com/反安慰剂效应/</id>
    <published>2018-10-19T13:22:46.000Z</published>
    <updated>2018-10-26T14:42:38.602Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="安慰剂效应的简单介绍"><a href="#安慰剂效应的简单介绍" class="headerlink" title="安慰剂效应的简单介绍"></a>安慰剂效应的简单介绍</h1><p>在说反安慰剂效应之前，需要了解一下<a href="/%E5%AE%89%E6%85%B0%E5%89%82%E6%95%88%E5%BA%94/">安慰剂效应</a>最基本的内容。你可以点击链接查看详细介绍或者看下面的简单描述。不过如果你之前非常清楚这个概念，也可以直接跳过下面的描述。</p><p>一个病人觉得自己身体不舒服，在医院开了一些成分其实是淀粉的“药”。这个“药”当然根本没有对症的作用，只是个“安慰剂”。而病人感觉好多了的感受，其实完全是个心理作用。然而检测之后却发现，即使服用的是安慰剂，这位病人身体上的参数（比如血压），在他的医疗报告里面，确实变好了。这说明，人的思想，可以切实地去影响人的身体状况。</p><h1 id="反安慰剂效应"><a href="#反安慰剂效应" class="headerlink" title="反安慰剂效应"></a>反安慰剂效应</h1><p>接下来说的就是科学观念上的新进展。</p><p>所谓的反安慰剂效应，则是这个人本来没事儿，因为自己以为自己有问题，结果就真的有了身体问题。讲个故事，老王满四十岁之后就感觉自己的身体不如以前了。白天稍微工作一会儿就会感到很劳累，四肢乏力，常常犯困 ，无法集中精力工作。老王怀疑可能是因为自己晚上睡眠不足。后来情况好像越来越严重，老王甚至觉得已经有点抑郁了，他赶紧去看了医生。可是去医院带上智能的监测设备之后，医生却发现他的睡眠没有问题。老王以为自己没睡好，他的身体表现就好像真的没睡好一样。<br>反安慰剂效应的极端例子是自己能把自己吓死。美国有个病人被医生诊断是肝癌晚期，过了几个月他就死了。后来的解剖显示，当时的医生是误诊，他根本就没有肝癌。这个人不是死于癌症，他是死于以为自己有癌症。</p><h1 id="有什么用"><a href="#有什么用" class="headerlink" title="有什么用"></a>有什么用</h1><p>了解了这些又有什么用呢？</p><p>答案是，这可能有大用。</p><p>斯坦福大学心理与身体实验室的科学家艾莉雅·克拉姆现在正在研究怎么用一个好的心态，获得好的健康。你如果把压力当做挑战，而不是威胁，压力对你的健康就不会有危害。这就是心态的作用——你需要改善心态。就像上面那个例子里，老王之所以有失眠的各种症状，并不是因为他真的睡眠不好，而是他以为自己睡眠不好。研究表明，“抱怨的睡眠好的人”，各种症状远远多于那些“睡眠不好但是不抱怨自己睡眠不好”的人。如果你认为自己睡眠足够，哪怕你明明睡得很少，你在很大程度上就不会有什么睡眠不足的症状。</p><p>这听起来似乎有点不靠谱，但是研究表明这确实是事实。有人曾经对84个在酒店里工作的清洁工做过实验。这些清洁工的血压普遍偏高。如果你告诉其中一半的人，说“你们做的这些打扫卫生的工作，每小时要消耗200卡路里的热量，这其实已经满足了美国医学界的锻炼标准。所以你们干活儿，其实就是在锻炼身体。”然后对另一半人什么都没说。</p><p>结果就是，短短一个月以后，那些被告知干活就是锻炼身体的清洁工，平均体重下降了一公斤，血压也下降到了正常水平。而另一半人则没有这些变化。</p><p>这个结果可以有两种解释。一个解释是清洁工的心态直接地影响了健康；还有一个解释则是，那些被告知干活儿就是锻炼的清洁工，她们干活的时候特意更卖力气了。</p><p>如果是后一种解释，那这个效应就不神奇了，但结果更像是第一个解释。</p><p>有人做了一个长期跟踪研究，考察了6万人的“健身心态”和他们二十多年来的实际健身状况。结果是，心态比实际的锻炼更重要。哪怕两个人的实际锻炼时间长度和锻炼水平一样，那个自以为练得好的人，他的死亡率会比那个悲观的人低很多。</p><p>所以，心态，真的很重要。</p><p>了解了心态有这么重要的作用，我们就应该时刻考察和反思自己的内心。那些在朋友圈里说的什么“不生气”之类的鸡汤，则根本上不了台面。</p><blockquote><p>【参考资料】<br>万维钢 精英日课 《如果修心能养生，你应该怎样三省吾身》</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote class=&quot;blockquote-center&quot;&gt;这可能说明了心态的重要性&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="个人" scheme="https://lrq520.com/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA/"/>
    
    
      <category term="心态" scheme="https://lrq520.com/tags/%E5%BF%83%E6%80%81/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
