<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>真实世界的图书馆</title>
  
  <subtitle>永远相信美好的事情即将发生</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://github.com/1131734303/1131734303.github.io/"/>
  <updated>2018-10-21T04:48:57.317Z</updated>
  <id>https://github.com/1131734303/1131734303.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>李若谦</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>反安慰剂效应</title>
    <link href="https://github.com/1131734303/1131734303.github.io/2018/10/19/%E5%8F%8D%E5%AE%89%E6%85%B0%E5%89%82%E6%95%88%E5%BA%94/"/>
    <id>https://github.com/1131734303/1131734303.github.io/2018/10/19/反安慰剂效应/</id>
    <published>2018-10-19T13:22:46.000Z</published>
    <updated>2018-10-21T04:48:57.317Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote class="blockquote-center">这可能更加说明了心态的重要性</blockquote><h1 id="安慰剂效应"><a href="#安慰剂效应" class="headerlink" title="安慰剂效应"></a>安慰剂效应</h1><p>在说反安慰剂效应之前，需要说明一下安慰剂效应。你可以点击链接查看详细介绍或者看下面的简单描述。不过如果你之前非常清楚这个概念，也可以直接跳过下面的描述。</p><p>一个病人觉得自己身体不舒服，在医院开了一些成分其实是淀粉的“药”。这个“药”当然根本没有对症的作用，只是个“安慰剂”。而病人感觉好多了的感受，其实完全是个心理作用。然而检测之后却发现，即使服用的是安慰剂，这位病人身体上的参数（比如血压），在他的医疗报告里面，确实变好了。这说明，人的思想，可以切实地去影响人的身体状况。</p><h1 id="反安慰剂效应"><a href="#反安慰剂效应" class="headerlink" title="反安慰剂效应"></a>反安慰剂效应</h1><p>接下来说的就是科学观念上的新进展。<br>所谓的反安慰剂效应，则是这个人本来没事儿，因为自己以为自己有问题，结果就真的有了身体问题。讲个故事，老王满四十岁之后就感觉自己的身体不如以前了。白天稍微工作一会儿就会感到很劳累，四肢乏力，常常犯困 ，无法集中精力工作。老王怀疑可能是因为自己晚上睡眠不足。后来情况好像越来越严重，老王甚至觉得已经有点抑郁了，他赶紧去看了医生。可是去医院带上智能的监测设备之后，医生却发现他的睡眠没有问题。老王以为自己没睡好，他的身体表现就好像真的没睡好一样。<br>反安慰剂效应的极端例子是自己能把自己吓死。美国有个病人被医生诊断是肝癌晚期，过了几个月他就死了。后来的解剖显示，当时的医生是误诊，他根本就没有肝癌。这个人不是死于癌症，他是死于以为自己有癌症。</p><h1 id="有什么用"><a href="#有什么用" class="headerlink" title="有什么用"></a>有什么用</h1><p>了解了这些又有什么用呢？</p><p>答案是，这可能有大用。</p><p>斯坦福大学心理与身体实验室的科学家艾莉雅·克拉姆现在正在研究怎么用一个好的心态，获得好的健康。你如果把压力当做挑战，而不是威胁，压力对你的健康就不会有危害。这就是心态的作用——你需要改善心态。就像上面那个例子里，老王之所以有失眠的各种症状，并不是因为他真的睡眠不好，而是他以为自己睡眠不好。研究表明，“抱怨的睡眠好的人”，各种症状远远多于那些“睡眠不好但是不抱怨自己睡眠不好”的人。如果你认为自己睡眠足够，哪怕你明明睡得很少，你在很大程度上就不会有什么睡眠不足的症状。</p><p>这听起来似乎有点不靠谱，但是研究表明这确实是事实。有人曾经对84个在酒店里工作的清洁工做过实验。这些清洁工的血压普遍偏高。如果你告诉其中一半的人，说“你们做的这些打扫卫生的工作，每小时要消耗200卡路里的热量，这其实已经满足了美国医学界的锻炼标准。所以你们干活儿，其实就是在锻炼身体。”然后对另一半人什么都没说。</p><p>结果就是，短短一个月以后，那些被告知干活就是锻炼身体的清洁工，平均体重下降了一公斤，血压也下降到了正常水平。而另一半人则没有这些变化。</p><p>这个结果可以有两种解释。一个解释是清洁工的心态直接地影响了健康；还有一个解释则是，那些被告知干活儿就是锻炼的清洁工，她们干活的时候特意更卖力气了。</p><p>如果是后一种解释，那这个效应就不神奇了，但结果更像是第一个解释。</p><p>有人做了一个长期跟踪研究，考察了6万人的“健身心态”和他们二十多年来的实际健身状况。结果是，心态比实际的锻炼更重要。哪怕两个人的实际锻炼时间长度和锻炼水平一样，那个自以为练得好的人，他的死亡率会比那个悲观的人低很多。</p><p>所以，心态，真的很重要。</p><p>了解了心态有这么重要的作用，我们就应该时刻考察和反思自己的内心。那些在朋友圈里说的什么“不生气”之类的鸡汤，则根本上不了台面。</p><blockquote><p>【参考资料】<br>万维钢 精英日课 《如果修心能养生，你应该怎样三省吾身》</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote class=&quot;blockquote-center&quot;&gt;这可能更加说明了心态的重要性&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&quot;安慰剂效应&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#安慰剂效应&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;安慰剂效应&quot;&gt;&lt;/a&gt;安慰剂效
      
    
    </summary>
    
      <category term="科学" scheme="https://github.com/1131734303/1131734303.github.io/categories/%E7%A7%91%E5%AD%A6/"/>
    
    
      <category term="科学概念" scheme="https://github.com/1131734303/1131734303.github.io/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E6%A6%82%E5%BF%B5/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
